\chapter{Wstęp}

Wykorzystanie kart graficznych do wykonywania i przyspieszenia obliczeń staje się obecnie 
coraz powszechniejsze. Ze względu na dostępność wielu rdzeni,
nawet przeciętne modele są w stanie osiągać lepsze
wyniki w porównaniu z procesorem. W efekcie powstają nowe narzędzia oraz algorytmy
wykorzystujące obliczenia generalnego przeznaczenia na układach GPU
(ang. general-purpose computation on graphics processing units). Operacje na kartach graficznych
niosą ze sobą wiele problemów. Jednym z nich jest fakt, że większość algorytmów opracowano
w sposób sekwencyjny. W przeciwieństwie do GPU, gdzie wykorzystuje się równoległe i rozproszone
programowanie (dane są rozproszone po wszystkich rdzeniach karty graficznej).


Wizualizacja danych jest techniką, która współcześnie
cieszy się coraz większym uznaniem, ponieważ za jej pomocą
można zaobserwować pewne zależności.
Przykładem mogą być:  

\begin{itemize}
    \item relacje pomiędzy użytkownikami portali społecznościowych,
    \item zjawiska atmosferyczne,
    \item powiązanie zysków a decyzjami w przedsiębiorstwach,
    \item powiązania w strukturach molekularnych.
\end{itemize}


\noindent
Z powodu rozmiaru danych,
programowanie tradycyjne (sekwencyjne) nie jest w stanie poradzić sobie z ich przetwarzaniem.
Dlatego coraz częściej wykorzystuje się karty graficzne do wspomagania lub całkowitego
przeniesienia obliczeń na układy GPU. Jedną z metod wizualizacji danych są grafy.
Nadają się dobrze do graficznego przedstawienia m.in. sieci oraz przepływu danych w nich.


\section{Cel pracy}


Rozproszenie metody wizualizacji grafów w głównej mierze opierają się
na wykorzystaniu mocy obliczeniowej dostępnej w klastrze
komputerów lub w chmurze. Jednak do ich prawidłowego działania
wymagana jest odpowiednia infrastruktura. 

Wykorzystanie kart graficznych
do obliczeń generalnego użytku stało się powszechne.
Dostępność tej technologii skłania do zadania pytania, czy
urządzenia konsumenckie nadają się do tego typu obliczeń.


Celem pracy dyplomowej było opracowanie metody
wizualizacji dużych danych grafowych wykorzystującej GPU.
Wybór rozwiązania, które daje możliwość użycia karty graficznej,
podyktowany został otwartością i niezależnością od platformy.
Po przeanalizowaniu dostępnych narzędzi zdecydowano by w metodzie wykorzystać
bibliotekę OpenGL Compute Shader. Podczas wizualizacji grafów najczęstszą
formą jest wyświetlanie elementów tylko w dwuwymiarowej przestrzeni. W konsekwencji
w niniejszej pracy dyplomowej zbadano czy trójwymiarowy obraz wpływa niekorzystnie
na szybkość i wydajność renderowania grafu.




